\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{sbc-template}
\usepackage{multicol,lipsum}
\usepackage{graphicx,url}
\usepackage{array}
\usepackage{float}
\usepackage[brazil]{babel}   
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{scalefnt}
     
\sloppy

\title{Análise e Comparação de Algoritmos de ordenação implementados em Python}

\author{Luan O. Silva\inst{1}, Leandro S. Araújo\inst{1} }


\address{Faculdade de Computação e Engenharia Elétrica \\ Universidade Federal do Sul e Sudeste do Pará
  \\(UNIFESSPA)\\
   Marabá -- PA -- Brasil
  \email{ luansilvatec@gmail.com,
  leandronetlink@gmail.com}
}

\begin{document} 

\maketitle

\begin{abstract}
 The large volume and accumulation of data becomes more and more a problem to be solved. With this, the ordering algorithms become of paramount importance. This article aims to demonstrate experiments performed with some sort algorithms, that is, they are: Bubble Sort, Quick Sort and Insertion Sort. All algorithms were implemented in Python. Through tables and graphs will be demonstrated the results obtained through the tests, as well as the characteristics of each algorithm.
\end{abstract}
     
\begin{resumo} 
O grande volume e acúmulo de dados torna-se cada vez mais um problema a ser resolvido. Com isso, os algoritmos de ordenação tornam-se de suma importância. Este artigo tem como objetivo demonstrar experimentos realizados com alguns algoritmos de ordenação, isto é, são eles : Bubble Sort, Quick Sort e Insertion Sort. Todos os algoritmos foram implementados em Python. Por meio de tabelas e graficos será demonstrado os resultados obtidos através dos testes, bem como as caracteristicas de cada algoritmo.
\end{resumo}

\section{Introdução}

Algoritmos de ordenação são algoritmos que direcionam para a ordenação, ou reordenação, de valores apresentados em uma dada sequência, para que os dados possam ser acessados posteriormente de forma mais eficiente. \cite{souza:17}\\
O estudo exposto neste artigo tem como objetivo avaliar e observar, por meio de experimentação, como funcionam três algoritmos de ordenação: Bubble Sort, Quick Sort e Insertion Sort.
Para isso, serão executados dois casos de teste, nos quais são:
\begin{enumerate}
\item Calcular o tempo de execução do algoritmo.
\item Contabilizar o número de comparações e operações de atribuição para cada algoritmo. 
\end{enumerate}
Para cada caso de teste serão utilizados 3 tipos de distribuições das entradas (Completamente aleatório, quase ordenado (90\% ordenado) e quase invertido). E para cada distribuição das entradas, será gerado um vetor (tamanho: 10000).

Neste artigo serão apresentados, brevemente, os três algoritmos de ordenação, suas características e sua implementação (pseudocódigo). Além disso, serão dispostos todos os resultados obtidos através dos experimentos e a conclusão acerca desses resultados.  


\section{Algoritmos de Ordenação} \label{sec:firstpage}
Uma das principais finalidades desse tipo de algoritmo é a ordenação de vetores, uma vez que, em uma única variável pode-se ter inúmeras posições, a depender do tamanho do vetor declarado. Por exemplo, a organização de uma lista de presença escolar para que a relação fique organizada em ordem alfabética. \cite{souza:17}
\subsection{Bubble Sort}
Este algoritmo é um dos algoritmos de ordenação mais simples \cite{markezon:15} e seu funcionamento ocorre por meio da comparação entre dois elementos e sua permuta, de modo que o elemento de maior valor fique à direita do outro \cite{pereira:10}. \\''Após a primeira passagem completa pelo vetor (...) podemos garantir que o maior item terá sido deslocado para a última posição do vetor'' [Pereira 2010, p.95]. Essa movimentação repete-se até que o vetor fique totalmente ordenado.
O algoritmo Bubble Sort percorre todo o vetor diversas vezes, por isso, não é recomendado o uso dele para aplicações que requerem velocidade ou trabalhem com uma grande quantidade de dados.

\begin{table}[H]
\centering
\scalefont{1.2}
\begin{tabular}{@{}l@{}}
\toprule
\textbf{Algoritmo 1:} BUBBLE SORT (a,N)                                                                                                                                                                                                                                                         \\ \midrule
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}1: swapped $\leftarrow$ true\\ 2:      \textbf{while} swapped\\ 3:        swapped $\leftarrow$ false\\ 4:        \textbf{for} j \textbf{from} 0 \textbf{to} N - 1\\ 5:           \textbf{if} a{[}j{]} \textgreater a{[}j + 1{]}\\ 6:              swap( a{[}j{]}, a{[}j + 1{]} )\\ 7:              swapped $\leftarrow$ true\end{tabular} \\ \bottomrule
\end{tabular}
\caption{Algoritmo Bubble Sort}
\label{my-label}
\end{table}


\subsection{Insertion Sort}
O Insertion Sort é de fácil implementação, similar ao Bubble Sort \cite{markezon:15}. Ele é eficiente quando aplicado em pequenas listas, e seu funcionamento se dá por comparação e inserção direta. \\A medida que o algoritmo varre a lista de elementos, o mesmo os organiza, um a um, em sua posição mais correta, onde o elemento a ser alocado (k) terá, a sua esquerda um valor menor (k-1), e, de maneira similar, à sua direita um valor maior (k+1).

\begin{table}[H]
\centering
\scalefont{1.2}
\begin{tabular}{@{}l@{}}
\toprule
\textbf{Algoritmo 2:} INSERTION-SORT(A) \\ \midrule
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}1: A é um vetor de inteiros de tamanho \textit{n}\\ 2: \textbf{for} j $\leftarrow$  2 \textbf{to} \textit{n} \textbf{do}\\ 3: temp $\leftarrow$ A{[}j{]} ; \textit{// inserir A{[}j{]} na sequência ordenada A{[}1..j - 1{]}}\\ 4: i $\leftarrow$ j - 1\\ 5: \textbf{while} (i \textgreater 0) \textbf{and} (A{[}i{]} \textgreater temp) \textbf{do}\\ 6: A{[}i + 1{]} $\leftarrow$  A{[}i{]}\\ 7: i $\leftarrow$ i - 1\\ 8: \textbf{end while}\\ 9: A{[}i + 1{]}  $\leftarrow$  temp\\ 10: \textbf{end for}\end{tabular} \\ \bottomrule
\end{tabular}
\caption{Algoritmo Insertion Sort}
\label{my-label}
\end{table}

\subsection{Quick Sort}
O Quicksort é o algoritmo mais eficiente na ordenação por comparação. 
Esse algoritmo simplesmente faz uso de um dos elementos da estrutura linear (determinada pelo programador) como parâmetro inicial, denominado pivô.

Com o pivô definido, o algoritmo irá dividir a estrutura inicial em duas, a primeira, à esquerda, contendo todos os elementos de valores menores que o pivô, e, à direita, todos os elementos com valores maiores. Em seguida, o mesmo procedimento é realizado com o a primeira lista (valoresmenores $<$ pivô $<$ valoresmaiores). O mesmo processo se repete até que todos os elementos estejam ordenados \cite{markezon:15}.
\begin{table}[H]
\centering
\scalefont{1.2}
\begin{tabular}{@{}l@{}}

\toprule
\textbf{Algoritmo 3:} QUICKSORT(A, p, r) \\ \midrule
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}1: No início, p = 1 e r = $\vert A \vert$\\ 2: \textbf{if}  p \textless  r  \textbf{then}\\ 3: q  $\leftarrow $ PARTITION(A, p, r )\\  4: QUICKSORT(A, p, q + 1)\\ 5: QUICKSORT(A, q + 1, r )\\ 6: \textbf{end if}\end{tabular} \\ \bottomrule
\end{tabular}
\caption{Algoritmo Quick Sort}
\label{my-label}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\scalefont{1.2}
\begin{tabular}{@{}l@{}}
\toprule
\textbf{Algoritmo 3.1:} PARTITION(A, p, r) \\ \midrule
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}1: x = A{[}r{]}\\ 2: i = p - 1\\ 3: \textbf{for} j $\leftarrow$  p \textbf{to} r - 1 \textbf{do}\\ 4: \textbf{if} A{[}j{]} $<=$ x \textbf{then}\\ 5: i = i + 1\\ 6: exchange(A{[}i{]},A{[}j{]})\\ 7: \textbf{end if}\\ 8: \textbf{end for}\\ 9: exchange(A{[}i + 1{]},A{[}r{]})\\ 10: \textbf{return} i+1\end{tabular} \\ \bottomrule
\end{tabular}
\caption{Método Partition}
\label{my-label}
\end{table}

\section{Classificação dos algoritmos}
Ambos os algoritmos que estão sendo analisados podem ser classificados conforme a tabela abaixo.
\begin{table}[H]
\centering
\scalefont{0.9}
\begin{tabular}{@{}llll@{}}
\textbf{Caracteristicas} & \textbf{BUBBLE SORT} & \textbf{INSERTION SORT} & \textbf{QUICK SORT} \\
Método & Troca & Inserção & Troca \\
Lento/Rápido & Lento & Rápido & Rápido \\
Pequenos/Grandes conjuntos de dados & Pequenos & Pequenos &  \\
In-place/Out-off-place & In-place & In-place & In-place \\
Externo/interno & Interno & Interno & Interno \\
Uso ou não de recursão & Não usa recursão & Não usa recursão & Usa recursão \\
Adaptável ou não adaptável & Adaptável &  & Adaptável
\end{tabular}
\caption{Classificação dos algoritmos de ordenação}
\label{my-label}
\end{table}

\section{Resultados e discussões}
A linguagem de programação Python 3 foi utilizada como meio de codificação dos algoritmos para as simulações e coleta dos resultados, e a IDE PyCharm foi o ambiente de desenvolvimento. Em relação ao hardware utilizado, segue-se as configurações:
\begin{itemize}
\item CARACTERISTICAS DO HARDWARE
\begin{itemize}
\item \textbf{Processador:} Intel(R) Core(TM) i5-7200U CPU @ 2.50GHz
\item \textbf{Memória RAM:} 8GB DDR4
\item \textbf{Sistema Operacional:} ManjaroLinux Kernel 4.14.48-2-MANJARO x86\_64 GNU/Linux
\end{itemize}	
\end{itemize}

\subsection{Resultados coletados}
A seguir temos uma tabela com os resultados coletados das execuções realizadas com os algoritmos Quick, Bubble e Insertion Sort, com um vetor de entrada de tamanho 10000, sendo executado com três distribuições diferentes das entradas (completamente aleatorio, quase ordenado, quase invertido).

\begin{table}[H]
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{@{}llllll@{}}
\toprule
\multicolumn{6}{c}{\textbf{Quick Sort}}                                                                               \\ \midrule
Tipo de distribuição    & Tempo de execução & Nº de atribuições & Nº de comparações & Nº de trocas & Qtd de recursões \\\toprule
COMPLETAMENTE ALEATORIO & 0.1378 segundos   & 320440            & 147399            & 75034        & 13536            \\
QUASE INVERTIDO         & 41.02 segundos    & 196038993         & 48995000          & 49002999     & 17998            \\
QUASE ORDENADO          & 42.22 segundos    & 192095630         & 48022281          & 48016871     & 18764            \\
                        &                   &                   &                   &              &                  \\
                        \toprule
\multicolumn{6}{c}{\textbf{Bubble Sort}}                                                                              \\\toprule
Tipo de distribuição    & Tempo de execução & Nº de atribuições & Nº de comparações & Nº de trocas & Qtd de recursões \\\toprule
QUASE INVERTIDO         & 4.041 segundos    & 4005002           & 11011000          & 1001000      & N/A              \\
COMPLETAMENTE ALEATORIO & 51.34 segundos    & 100353009         & 99550044          & 25085763     & N/A              \\
QUASE ORDENADO          & 7.033 segundos    & 2362329           & 21604000          & 590091       & N/A              \\
                        &                   &                   &                   &              &                  \\\toprule
\multicolumn{6}{c}{\textbf{Insertion Sort}}                                                                           \\\toprule
Tipo de distribuição    & Tempo de execução & Nº de atribuições & Nº de comparações & Nº de trocas & Qtd de recursões \\\toprule
COMPLETAMENTE ALEATORIO & 12.19 segundos    & 49705356          & 9999              & N/A          & N/A              \\
QUASE ORDENADO          & 0.2758 segundos   & 1171779           & 11000             & N/A          & N/A              \\
QUASE INVERTIDO         & 0.4356 segundos   & 2035001           & 11000             & N/A          & N/A              \\ \bottomrule
\end{tabular}%
}
\caption{Resultados dos testes de ordenação com o Quick, Bubble e Insertion Sort}
\label{my-label}
\end{table}

\section{Conclusão}
Com base nos resultados obtidos, podemos analisar primeiramente o algoritmo \textit{Quick Sort}. Os resultados são bastante parecidos (exceto no completamente aleatorio), no qual quanto maior o tempo de execução, maior será a quantidade de chamada recursivas do algoritmo, o que requer uma carga computacional muito grande. Para vetores completamente aleatórios, ele foi o que demonstrou maior rapidez na ordenação e o menor número de atribuições.

O algoritmo \textit{Bubble Sort} demonstrou os melhores resultados para um vetor quase invertido, no qual o seu tempo de ordenação foi de 4.041 segundos. Também, dos três algoritmos, ele foi que realizou o maior número de comparações para os três tipos de distribuição. Outro ponto importante é que para vetores completamente aleatórios, o seu tempo de ordenação é superior aos dos outros dois algoritmos, bem como também os números de atribuições, comparações e trocas, porém não é um algoritmo recursivo.

O algoritmo \textit{Insertion Sort} demonstrou superior rapidez no seu tempo de execução para vetores quase ordenados, em comparação com o Bubble e o Quick (0.2758 segundos). Por não realizar trocas e não ser um algoritmo recursivo, ele possui uma média de tempo de ordenação menor do que os outros dois algoritmos. Além disso, com base nos resultados, ele executa um número inferior de comparações (principalmente pelo fato de não ser um algoritmo de troca, como já citado).


\bibliographystyle{sbc}
\bibliography{sbc-template}
\end{document}
